喇沙仔的中文程度

喇沙仔的中文程度

警務處處長盧偉聰日前逛書展，鼓勵年輕人多看歷史書，例如《三國演義》，認識中國歷史。新聞出街，引起網民恥笑，杜汶澤更串爆：「喇沙仔中文程度高過IFC。」盧偉聰把《三國演義》當成歷史書，我固然不敢苟同，但杜汶澤也似乎沒必要一支炮射一校人。

白先勇、黃霑、林夕都是喇沙校友，誰敢說他們中文水平低呢？反過來說，以為「番書仔」英文一定好，也是無稽之談──我聽過，我真係聽過，有人讀到中學連廿六字母也數不全。話說回來，一哥稱《三國演義》為「歷史書」，也許不是中文差，只是一時表達不清，或根本缺乏常識。

《三國演義》是歷史小說，看小說也未嘗不可認識歷史，問題是讀者能否區分事實與虛構（即使看正史，也要懂得辨偽和「read between the lines」）。我初次接觸三國，不是看《三國演義》，是透過《三國志》──請勿誤會是指史書，我說的是電子遊戲。

後來看了史書和小說，發現兩者的界線也很含糊。例如《三國演義》第六十八回，寫術士左慈在曹操宴上表演大衛高柏飛式魔術，千里外取松江鱸魚，又寫他化身為羊、分身成數百人，荒謬絕倫，你以為是羅貫中或什麼說書人編出來嗎？錯了，以上情節統統見於正史，但不是《三國志》，而是《後漢書．方術列傳》。《後漢書》當然是歷史書，但你會把書中內容照單全收嗎？

說起左慈，不妨談談近日警方查禁「香港民族黨」一案。左慈和香港民族黨有關係嗎？有──兩者故事皆反映當權者如何對待言論自由。《三國志．魏書．方技傳》裴松之注引用了很多珍貴史料，如曹丕、曹植的文字，講他們的所見所聞。

當時天下大亂，方士蠭起（方士即今天所謂「大師」），曹操把他們一一招攬至魏，其中有最著名的三位大師：擅辟穀的卻儉、精氣功的甘始、懂房術的左慈。據裴松之所引曹丕《典論》，連閹人也慕名而來，追隨左慈學房中術（但曹氏兄弟沒說左慈懂幻術）。是什麼驅使曹操羅致這些「大師」呢？

是迷信，抑或慕道？曹植〈辯道論〉解釋得很清楚，曹操招羅這些異人，是因為「誠恐斯人之徒，挾姦宄以欺眾，行妖慝以惑民，故聚而禁之也」。

曹操表面上供養這群「方術界KOL」，實際上是防止他們妖言惑眾，擾亂社會秩序，說穿了就是《教父》續集一句話：Keep your friends close, but your enemies closer。曹操控制言論的手法，比盧偉聰高端得多了。假如一哥讀的是《三國志》而非《三國演義》，也許他履行國家任務時，就不會做得那麼難看。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
升大學季節 (左丁山)

下一則
下一則
苦熱和心寒 (李碧華)

聖經都係歷史啦 三國演義點會唔係歷史

呢啲共狗慣開顛倒是非，咩係真咩係假已經分唔到